
Explica el concepto de categorías (herencia múltiple) en el modelo E-R y proporciona dos ejemplos de la vida real en donde se aplique este concepto.

Las \textbf{categorías} (o herencia múltiple) en el modelo E-R permite que una entidad pueda heredar sus atributos a otras entidades, donde la entidad hija \textbf{(subtipo)}, hereda los atributos y relaciones de una o múltiples entidades padres \textbf{(supertipo)}. Esto significa que la entidad hija se relaciona con varias entidades padres, combinando sus características.

Ejemplos:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ejemplo 1:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Supertipo: } "Empleado" y "Consultor"
        \item \textbf{Subtipo:} "Empleado-Consultor"
        
    \begin{itemize}
        \item La entidad \textbf{Empleado} contiene atributos como "Número de empleado", "Salario", "Departamento".
        \item La entidad \textbf{Consultor} tiene atributos como "Número de proyecto", "Tarifa por hora", "Fecha de finalización".
        \item La entidad \textbf{Empleado-Consultor} hereda atributos tanto de \textbf{Empleado} como de \textbf{Consultor}, y puede tener atributos adicionales como "Horas dedicadas como consultor". Esta entidad representa a un trabajador que es tanto un empleado fijo de una empresa como un consultor en proyectos específicos.
    \end{itemize}
    \end{itemize}

    \item \textbf{Ejemplo 2:}
    \begin{itemize}
         \item \textbf{Supertipo:} "Persona"
        \item \textbf{Subtipo:} "Estudiante" y "Profesor"
        
    \begin{itemize}
        \item La entidad \textbf{Persona} contiene atributos comunes como "Nombre", "Edad" y "Dirección".
        \item Las entidades hijas \textbf{Estudiante} y \textbf{Profesor} heredan esos atributos comunes, pero tienen atributos adicionales específicos:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Estudiante:} "Número de matrícula", "Carrera".
            \item \textbf{Profesor:} "Número de empleado", "Departamento".
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}
